# Rechnen mit Ableitungen

> [!IMPORTANT] Satz: Linearität
> Sind $f$ und $g$ in $x$ differenzierbar, dann gilt für alle $\lambda,\mu\in\mathbb{R}$
> $$[\lambda\, f(x) + \mu\, g(x)]' = \lambda\, f'(x) + \mu\, g'(x)$$
> > [!CHECK]- Beweis
> > $$\begin{align}[\lambda\, f(x) + \mu\, g(x)]' &= \operatorname*{lim}_{\Delta x\rightarrow0}\frac{\lambda f(x_{0}+\Delta x)+\mu g(x_{0}+\Delta x) - \lambda f(x_{0})-\mu g(x_{0})}{\Delta x}\\ &= \lim_{\Delta x\to 0}\frac{\lambda[f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})] + \mu[g(x_{0}+\Delta x)-g(x_{0})]}{\Delta x} \\ &= \lim_{\Delta x\to 0}\lambda\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x} + \lim_{\Delta x\to 0}\mu\frac{g(x_0+\Delta x)-g(x_0)}{\Delta x} \\ &= \lambda\lim_{\Delta x\to 0}\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x} + \mu\lim_{\Delta x\to 0}\frac{g(x_0+\Delta x)-g(x_0)}{\Delta x} \\ &= \lambda f'(x_0) + \mu g'(x_0)\end{align}$$

> [!IMPORTANT] Satz: Produktregel
> Sind $f$ und $g$ in $x$ differenzierbar, dann gilt
> $$[f(x)g(x)]' = f'(x)g(x) + f(x)g'(x)$$

> [!IMPORTANT] Satz: Quotientenregel
> Sind $f$ und $g$ in $x$ differenzierbar mit $g(x)\ne 0$, dann gilt
> $$\left[\frac{f(x)}{g(x)}\right]' = \frac{f'(x)g(x)-f(x)g'(x)}{g(x)^2}$$

> [!IMPORTANT] Satz: Allgemeine Potenzregel
> Sind $f$ und $g$ in $x$ differenzierbar, so gilt
> $$\left[f(x)^{g(x)}\right]' = f(x)^{g(x)}\left[f'(x)\frac{g(x)}{f(x)} + g'(x)\ln(f(x))\right]$$

> [!IMPORTANT] Satz: Kettenregel
> Sind $g$ in $x$ und $f$ in $g(x)$ differenzierbar, dann gilt
> $$[f(g(x))]' = f'(g(x))g'(x)$$

> [!IMPORTANT] Satz: Ableitung der Umkehrfunktion
> Ist $f$ umkehrbar und differenzierbar in $x = f^{-1}(y)$ mit $f(x) \ne 0$, dann gilt
> $$[f^{-1}(y)]' = \frac{1}{f'(f^{-1}(y))}$$
> > [!CHECK]- Beweis
> > Da $f^{-1}$ die Umkehrfunktion von $f$ ist, gilt
> > $$f^{-1}(f(x)) = x$$
> > Nach Ableitung auf den beiden Seiten ergibt sich
> > $$\frac{d}{dx}[f^{-1}(f(x))] = \frac{d}{dx}x$$
> > $$[f^{-1}(f(x))]' \cdot f'(x) = 1$$
> > $$[f^{-1}(y)]'\cdot f'(f^{-1}(y)) = 1$$
> > $$[f^{-1}(y)]' = \frac{1}{f'(f^{-1}(y))}$$

# Ableitungen elementarer Funktionen
> [!IMPORTANT] Satz: Potenzregel
> $$(x^\alpha)' = \alpha x^{\alpha-1} \,\,\,\,\, \forall r \in \mathbb{R}$$

> [!IMPORTANT] Satz: Ableitung von Exponentialfunktionen
> $$(e^x)' = e^x$$
> $$(a^x)' = a^x \ln a$$
> > [!CHECK]- Beweis
> > $$\begin{align}(e^x)' &= \lim_{\Delta x \to 0}\frac{e^{x+\Delta x}-e^x}{\Delta x} = \lim_{\Delta x \to 0}\frac{e^x(e^{\Delta x}-1)}{\Delta x} = e^x\lim_{\Delta x \to 0}\frac{e^{\Delta x}-1}{\Delta x} \\ &= e^x \lim_{\Delta x\to 0}\frac{\displaystyle \lim_{n\to \infty} \left(1+\frac{\Delta x}{n}\right)^n - 1}{\Delta x} = e^x \lim_{\Delta x\to 0} \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{(1+\frac{\Delta x}{n})^{n}-1}{\Delta x} \\ &= e^x \lim_{\Delta x\to 0} \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty} \frac{\displaystyle 1+n\frac{\Delta x}{n} + \begin{pmatrix}n \\ 2\end{pmatrix}\left(\frac{\Delta x}{n}\right)^{2}+\cdots+\begin{pmatrix}n \\ n-1\end{pmatrix}\left(\frac{\Delta x}{n}\right)^{n-1} + \left(\frac{\Delta x}{n}\right)^n - 1}{\Delta x} \\ &= e^x \lim_{\Delta x\to 0} \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty} \left(\displaystyle 1 + \begin{pmatrix}n \\ 2\end{pmatrix} \frac{\Delta x}{n^2}+\cdots + \begin{pmatrix} n \\ n-1 \end{pmatrix}\frac{\Delta x^{n-2}}{n^{n-1}} + \frac{\Delta x^{n-1}}{n^n}\right) \\ &= e^x \lim_{n\to \infty}\lim_{\Delta x\to 0} \left(\displaystyle 1 + \underset{\to 0}{\underbrace{\begin{pmatrix}n \\ 2\end{pmatrix} \frac{\Delta x}{n^2}+\cdots + \begin{pmatrix} n \\ n-1 \end{pmatrix}\frac{\Delta x^{n-2}}{n^{n-1}} + \frac{\Delta x^{n-1}}{n^n}}}\right) \\ &= e^x \lim_{n\to\infty} 1 = e^x\end{align}$$
> > $$\begin{align}(a^x)' = ((e^{\ln a})^x)' = (e^{x \ln a})' = e^{x\ln a}\ln a = (e^{\ln a})^x \ln a = a^x \ln a\end{align}$$

> [!IMPORTANT] Satz: Ableitung von Logarithmen
> $$(\ln x)' = \frac{1}{x}, x \gt 0$$
> $$(\log_a x)' = \frac{1}{x \ln a}, x \gt 0$$
> > [!CHECK]- Beweis
> > Die Funktionen $y = \ln x$ und $e^y$ sind die Umkehrungen voneinander, also gilt
> > $$(\ln x)' = \frac{1}{e^y} = \frac{1}{e^{\ln x}} = \frac{1}{x}$$
> > Im Allgemeinen gilt
> > $$(\log_a x)' = \left(\frac{\ln x}{\ln a}\right)' = \frac{1}{\ln a }(\ln x)' = \frac{1}{\ln a} \frac{1}{x} = \frac{1}{x \ln a}$$


> [!IMPORTANT] Satz: Ableitung trigonometrischer Funktionen
> $$(\sin x)' = \cos x$$
> $$(\cos x)' = -\sin x$$
> $$(\tan x)' = \frac{1}{\cos^2 x} = 1 + \tan^2 x$$
> $$(\cot x)' = -\frac{1}{\sin^2 x} = -1 - \cot^2 x$$
> > [!CHECK]- Beweis
> > Für $(\sin x)'$:
> > $$\begin{align}(\sin x)'  &= \lim_{\Delta x\to 0} \frac{\sin (x + \Delta x) - \sin x}{\Delta x} = \lim_{\Delta x\to 0} \frac{2\sin\frac{\Delta x}{2}\cos\frac{2x + \Delta x}{2}}{\Delta x} \\ &= \lim_{\Delta x \to 0}\frac{\sin\frac{\Delta x}{2}}{\frac{\Delta x}{2}}\lim_{\Delta x \to 0} \cos\left(x + \frac{\Delta x}{2}\right) = 1 \cdot \cos x = \cos x\end{align} $$

# Ableitung gerader und ungerader Funktionen
> [!IMPORTANT] Satz: Ableitung einer geraden Funktion
> Die Ableitung einer geraden Funktion ist ungerade.
> > [!CHECK]- Beweis
> > Sei $f(x)$ eine gerade Funktion, also
> > $$f(-x) = f(x)$$
> > Wir ableiten nun diese Gleichung auf beiden Seiten und mithilfe der Kettenregel (also $g(x) = -x$) ergibt sich
> > $$(-1)f'(-x) = f'(x)$$
> > $$f'(-x) = -f'(x)$$

> [!IMPORTANT] Satz: Ableitung einer ungeraden Funktion
> Die Ableitung einer ungeraden Funktion ist gerade.
> > [!CHECK]- Beweis
> > Sei $f(x)$ eine ungerade Funktion, also
> > $$f(-x) = -f(x)$$
> > Wir ableiten nun diese Gleichung auf beiden Seiten und mithilfe der Kettenregel (also $g(x) = -x$) ergibt sich
> > $$-f'(-x) = -f'(x)$$
> > $$f'(-x) = f'(x)$$